\documentclass[twocolumn,11pts]{IEEEtran}

% Paquetes para cambiar el idioma a español
\usepackage[spanish,es-lcroman,es-tabla,es-nosectiondot]{babel}
\decimalpoint% Cambia la coma de los números a un punto
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{inconsolata}

% *** CAPTION ***
\usepackage[font=footnotesize,labelfont=bf,labelsep=period]{caption}

% *** CITATION PACKAGES ***
% Cargar el paquete cite hará que las citas sean ordenadas y comprimidas
% automáticamente. E.g., [1], [9], [2], [7], [5], [6] sin utilizar cite.sty 
% se convertirán en [1], [2], [5]--[7], [9]. 
\usepackage{cite}

% Bibliografia para este documento
% Se incluye embebida para poder transportarla en el mismo documento. Sin embargo,
% en sus documentos puede tener esta información en el archivo bibliografia.bib.
% Consecuentemente, no necesita el uso del paquete filecontents.
\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents}{guia.bib}
@WEB{parametros,
  title = {Parámetros morfológicos de la huella plantar mediante procesamieto de imágenes},
  url = {https://www.youtube.com/watch?v=0daHtYyveuw},
}

@ARTICLE{Ferrin,
  title = {Sistema de Extracción Automática de Parámetros Morfológicos de la Huella Plantar Mediante Técnicas de Visión por Computador Sobre un Sistema Embebido},
  author = {Ing. Carlos Ferrin, Ing. Ximena Magdalena, PhD. Humberto Loaiza},
  year = {2013},
  url = {https://www.icesi.edu.co/revistas/index.php/sistemas_telematica/article/viewFile/1703/2195},
}

@ARTICLE{Ferrin2,
  title = {Determinación semiautomática de parámetros morfológicos de
la huella plantar mediante el procesamiento digital de imágenes. Revista Sistemas & Telemática,
11(2013), 9–26},
  author = {Ing. Carlos Ferrin, Ing. Ximena Magdalena, PhD. Humberto Loaiza, Est. Steven López, Est. Sebastian Henao},
  year = {2013},
  url = {http://www.academia.edu/10373256/Sistema_de_Extracci%C3%B3n_Autom%C3%A1tica_de_Par%C3%A1metros_Morfol%C3%B3gicos_de_la_Huella_Plantar_Mediante_T%C3%A9cnicas_de_Visi%C3%B3n_por_Computador_Sobre_un_Sistema_Embebido},
}

@ARTICLE{pensamiento,
  title = {La mini-guía para el pensamiento crítico},
  author = {R. Paul and L. Elder},
  year = {2013},
  url = {https://www.criticalthinking.org/resources/PDF/SP-ConceptsandTools.pdf},
}

@ARTICLE{lara,
  title = {Análisis de los diferentes métodos de evaluación de la huella plantar. Retos. Nuevas tendencias en Educación Física, Deporte y Recreación 2011, nº 19, pp. 49-53},
  author = {Silvia Lara Diéguez, Amador Jesús Lara Sánchez, María Luisa Zagalaz Sánchez, Emilio J. Martínez-López},
  year = {2011},
  url = {http://www.retos.org/numero_19/RETOS%2019%2049-53.pdf},
}

@WEB{dafiti,
  title = {Página web de Dafiti},
  url = {https://http://www.dafiti.cl/},
}



\end{filecontents}

% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%
\usepackage{graphicx}
% las rutas donde están los archivos
% \graphicspath{{../pdf/}{../jpeg/}}
% y las extensiones que se usarán, así no se declaran al incluir la imagen
% \DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpeg,.png}


% *** MATH PACKAGES ***
% Provee varios comandos para trabajar con matemáticas. Si se utiliza, cargelo
% con la opción cmex10 para asegurar que solamente fuentes tipo 1 (type 1 fonts)
% sean utilizadas para todos los tamaños. Sin esta opción, es posible que
% algunos símbolos sean colocados en bitmaps, particularmente en notas al pie
% de página.
\usepackage[cmex10]{amsmath}
% Adicionalmente el paquete establece \interdisplaylinepenalty a 10000
% lo que previene que las páginas terminen dentro de ecuaciones múltiples.
% Utilice 
\interdisplaylinepenalty=2500
% para restablecer el comportamiento normal de IEEEtran.cls


% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
% Los paquetes para escribir algoritmos y pseudocódigo
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}% Algorithm -> Algoritmo
\makeatother
\captionsetup[algorithm]{font=footnotesize,labelsep=period}

% Paquetes para escribir código
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\lstset{
  language=[LaTeX]TeX,
  breaklines=true,
  basicstyle=\tt\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue},
  identifierstyle=\color{magenta},
  commentstyle=\color{green!40!black},
  % frame 
  frame=tb,
  captionpos=t,
  xleftmargin=1em,
  numbersep=0.3em,
  numbers=left,
  framexleftmargin=1.1em,
  framexrightmargin=0pt,
  % additional letters for accents in spanish
  literate=%
    {á}{{\'{a}}}1
    {é}{{\'{e}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ú}{{\'{u}}}1
    {ñ}{{\~{n}}}1
    {Ñ}{{\~{N}}}1
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Código}% Listing -> Código
\DeclareCaptionFormat{listing}{\rule{\dimexpr\linewidth\relax}{0.4pt}\par\vskip1pt#1#2#3}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,singlelinecheck=false, margin=0pt,position=bottom}


% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
% Este paquete extiende las funcionalidades de las tablas (tabular)
\usepackage{tabularx}
% Este paquete repara y mejora los paquetes estándar: array y tabular.
%\usepackage{array}


%\usepackage{mdwmath}
%\usepackage{mdwtab}
% Also highly recommended is Mark Wooding's extremely powerful MDW tools,
% especially mdwmath.sty and mdwtab.sty which are used to format equations
% and tables, respectively. The MDWtools set is already installed on most
% LaTeX systems. The lastest version and documentation is available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mdwtools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.


%\usepackage{eqparbox}
% Also of notable interest is Scott Pakin's eqparbox package for creating
% (automatically sized) equal width boxes - aka "natural width parboxes".
% Available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/eqparbox/


% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
% Permite utilizar las figuras y subfiguras utilizando el comando \float
\usepackage[font=footnotesize,caption=false,labelformat=simple]{subfig}
% el siguiente código permite utilizar paréntesis de manera automática
% al citar subfiguras, e.g., Fig. 1(a)
\renewcommand\thesubfigure{(\alph{subfigure})}
\renewcommand\thesubtable{(\alph{subtable})}
\newcommand{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}


% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/

%\usepackage{stfloats}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Documentation is contained in the stfloats.sty comments as well as in the
% presfull.pdf file. Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE
% does not allow \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the
% IEEE should note that IEEE rarely uses double column equations and
% that authors should try to avoid such use. Do not be tempted to use the
% cuted.sty or midfloat.sty packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does
% not format its papers in such ways.

%\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
%  \usepackage[nomarkers]{endfloat}
% \let\MYoriglatexcaption\caption
% \renewcommand{\caption}[2][\relax]{\MYoriglatexcaption[#2]{#2}}
%\fi
% endfloat.sty was written by James Darrell McCauley and Jeff Goldberg.
% This package may be useful when used in conjunction with IEEEtran.cls'
% captionsoff option. Some IEEE journals/societies require that submissions
% have lists of figures/tables at the end of the paper and that
% figures/tables without any captions are placed on a page by themselves at
% the end of the document. If needed, the draftcls IEEEtran class option or
% \CLASSINPUTbaselinestretch interface can be used to increase the line
% spacing as well. Be sure and use the nomarkers option of endfloat to
% prevent endfloat from "marking" where the figures would have been placed
% in the text. The two hack lines of code above are a slight modification of
% that suggested by in the endfloat docs (section 8.3.1) to ensure that
% the full captions always appear in the list of figures/tables - even if
% the user used the short optional argument of \caption[]{}.
% IEEE papers do not typically make use of \caption[]'s optional argument,
% so this should not be an issue. A similar trick can be used to disable
% captions of packages such as subfig.sty that lack options to turn off
% the subcaptions:
% For subfig.sty:
% \let\MYorigsubfloat\subfloat
% \renewcommand{\subfloat}[2][\relax]{\MYorigsubfloat[]{#2}}
% For subfigure.sty:
% \let\MYorigsubfigure\subfigure
% \renewcommand{\subfigure}[2][\relax]{\MYorigsubfigure[]{#2}}
% However, the above trick will not work if both optional arguments of
% the \subfloat/subfig command are used. Furthermore, there needs to be a
% description of each subfigure *somewhere* and endfloat does not add
% subfigure captions to its list of figures. Thus, the best approach is to
% avoid the use of subfigure captions (many IEEE journals avoid them anyway)
% and instead reference/explain all the subfigures within the main caption.
% The latest version of endfloat.sty and its documentation can obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/endfloat/
%
% The IEEEtran \ifCLASSOPTIONcaptionsoff conditional can also be used
% later in the document, say, to conditionally put the References on a 
% page by themselves.


% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
% Provee una forma de manejar y romper URLs. Se utiliza como \url{mi_url_aca}.
\usepackage{url}
\urlstyle{tt}
% *** Do not adjust lengths that control margins, column widths, etc. ***
% *** Do not use packages that alter fonts (such as pslatex).         ***
% There should be no need to do such things with IEEEtran.cls V1.6 and later.
% (Unless specifically asked to do so by the journal or conference you plan
% to submit to, of course. )

% this should be the latest package to load (unless you find an exception or 
% clash between packages)
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=false,       % false: boxed links; true: colored links
  pdfborder={0 0 0}       % remove ugly border from links
}

% *** Definiciones ***
\usepackage{xspace}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand\onedot{\futurelet\@let@token\@onedot}
\def\@onedot{\ifx\@let@token.\else.\null\fi\xspace}

\def\eg{\emph{e.g}\onedot} \def\Eg{\emph{E.g}\onedot}
\def\ie{\emph{i.e}\onedot} \def\Ie{\emph{I.e}\onedot}
\def\cf{\emph{cf}\onedot} \def\Cf{\emph{Cf}\onedot}
\def\etc{\emph{etc}\onedot} \def\vs{\emph{vs}\onedot}
\def\wrt{w.r.t\onedot} \def\dof{d.o.f\onedot}
\def\etal{\emph{et al}\onedot}
\def\adhoc{\emph{ad hoc}\xspace}
\makeatother


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Reconocimiento de Calzados \\ \LARGE Entrega final}
%

\author{Michael Mathieu - Constanza Pérez}

% note the % following \thanks
% these prevent an unwanted space from occurring between the last author name
% and the end of the author line. i.e., if you had this:
% 
% \author{....lastname \thanks{...} \thanks{...} }
%                     ^------------^------------^----Do not want these spaces!
%
% a space would be appended to the last name and could cause every name on that
% line to be shifted left slightly. This is one of those "LaTeX things". For
% instance, "\textbf{A} \textbf{B}" will typeset as "A B" not "AB". To get
% "AB" then you have to do: "\textbf{A}\textbf{B}"
% \thanks is no different in this regard, so shield the last } of each \thanks
% that ends a line with a % and do not let a space in before the next \thanks.
% Spaces after \IEEEmembership other than the last one are OK (and needed) as
% you are supposed to have spaces between the names. For what it is worth,
% this is a minor point as most people would not even notice if the said evil
% space somehow managed to creep in.


% The paper headers
\markboth{Visión por Computador}%
{Informe}%<- this part will appear only with the twoside option in the documentclass
% The only time the second header will appear is for the odd numbered pages
% after the title page when using the twoside option.

% make the title area
\maketitle

\begin{abstract}
La huella plantar se ha estudiado ampliamente en el campo de la biología para la detección de patologías asociadas, pero estos estudios no se han utilizado para fines comerciales.
\end{abstract}


\section{Introducción}
La venta de artículos por internet es cada vez más masiva, pudiendo encontrar diversidad de productos, entre estos se encuentra el calzado, el cual presenta el problema de elegir correctamente una talla de acuerdo a un modelo. Si bien existen plantillas que permiten calcular una talla, no siempre son acertadas, ya que cada modelo o marca puede tener diferencias ya que no están estandarizadas.\\

En este documento presentamos un prototipo que busca desarrollar un sistema de reconocimiento de calzados, el cual funcionará como una API que luego pueda ser utilizado por tiendas del rubro del calzado cuyas ventas se realizan por internet. En la sección~\ref{sec:problema} presentamos el problema que encontramos. En la sección~\ref{sec:solucion} presentamos nuestra propuesta de solución. En la sección~\ref{sec:funciones} presentamos las funciones utilizadas para el desarrollo del proyecto. En la sección~\ref{sec:experimentos} presentamos los experimentos realizados. En la sección~\ref{sec:mejoras} presentamos mejoras posibles y el trabajo futuro. Finalmente, en la sección~\ref{sec:conclusiones} presentamos las conclusiones obtenidas del desarrollo realizado.\\  

\section{Problema}
\label{sec:problema}
El problema que abarcamos en este proyecto es la búsqueda de un calzado adecuado dependiendo del pie. Este problema se presenta constantemente en nuestra sociedad al momento de buscar calzados a la medida de nuestros pies, sobre todo en los casos que no podamos probarlos y sólo nos podemos guiar por la talla. Un ejemplo de esto son las compras en línea, las que prácticamente son compras a ciegas.\\

\section{Solución}
\label{sec:solucion}
La solución propuesta implica obtener una medición estandarizada del pie, mediante una imagen de la huella plantar a una escala definida. Para esto se le aplican las siguientes técnicas de visión por computador. \\

\begin{itemize}
\item Técnicas de segmentación basadas en color para obtener la planta de nuestro pie.
\item Detección de bordes, mediante el filtro de canny.
\item Detección de puntos de interés.\\
\end{itemize}

Para esto, nos basamos en la investigación realizada por Ferrín et al.~\cite{Ferrin}~\cite{Ferrin2}, donde presenta una solución, utilizando visión por computador, para la extracción de los parámetros morfológicos de la huella plantar. Además, a través del trabajo presentado por Lara et al.~\cite{lara}, investigamos sobre los métodos de evaluación de la huella plantar.\\

La solución plantea utilizar una imagen de la huella plantar para medir puntos de interés, los cuales son el largo mayor del pie en altura, el ancho mayor superior y el ancho mayor inferior del pie, de forma tal de que podamos utilizar la distancia entre los puntos obtenidos para determinar tanto la talla de calzado como si un zapato es el correcto para un pie o no.

Las imágenes, tanto de huella plantar como de los zapatos, fueron digitalizadas mediante un escáner, y luego se aplicó un filtro verde para facilitar la detección que buscamos, separando con mayor precisión el fondo de la imagen.

\section{Funciones utilizadas}
\label{sec:funciones}
Para el desarrollo de este proyecto, utilizamos las siguientes funciones:\\

\textbf{Función segmentation\_color:} Esta función nos permite rescatar la pisada del pie, la cual inicialmente se encuentra en color verde, por lo que ésta función segmenta el área correspondiente al color. Uno de los problemas que se presenta en este punto es que los parámetros RGB que se le asignan dependen del instrumento que se utilice para digitalizar las imágenes, en la Figura~\ref{fig:segmentacion} podemos observar distintos tipos de segmentación de la misma imagen a la cual se le variaron los parámetros.\\

\begin{figure*}[bt]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{segmentacion}
\caption{Segmentación de la pisada del pie con diferencias en los parámetros RGB.}
\label{fig:segmentacion}
\end{figure*}

\textbf{Función auto\_canny:} Esta función nos permite detectar los bordes de la huella plantar. Luego de realizar el proceso de segmentación, esta función detecta los bordes de la pisada como se ve en la Figura~\ref{fig:canny}, para posteriormente poder utilizarlos para detectar los puntos de interés.\\

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{canny}
\caption{Bordes de la pisada del pie.}
\label{fig:canny}
\end{figure}

\textbf{\\Función get\_points:} Esta función tiene por objetivo seleccionar todos los puntos blancos de una imagen en escala de grises. Para utilizar las imágenes estas fueron clonadas, por lo que, en primer lugar, esta función rota la imagen, después obtenemos la región de interés, que para nuestro caso es toda la imagen. Luego de tener la región de interés, obtenemos todos los píxeles que son 255, ya que estamos trabajando en blanco y negro y solo nos interesan los puntos blancos, finalmente almacenamos dichos puntos en un arreglo de coordenadas.\\

\textbf{Función get\_max\_point:} Esta función tiene por objetivo entregar dos puntos, los cuales son los extremos respectivos en cada eje: vertical y horizontal. \\

\textbf{Función get\_measure:} Luego de tener los puntos de interés, selecciona dos puntos, de los cuales, se genera una recta como se muestra en la Figura~\ref{fig:distancia}, y obtenemos la distancia euclidiana entre éstos. El resultado se obtiene en píxeles, lo cual se transforma a centímetros. Esto se realiza de forma automática mediante la función \textit{get\_points}.\\

Para obtener las distancias euclidianas utilizamos la Fórmula~\ref{form:euclidiana}, donde $P_1$ y $P_2$ son los puntos seleccionados, $x_1$ e $y_1$ son las coordenadas del primer punto y $x_2$ e $y_2$ son las coordenadas del segundo punto.\\
 
\begin{equation}
d_E(P_1,P_2) = \sqrt{(x_2-x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2}
\label{form:euclidiana}
\end{equation}


\textbf{Función compare:} Esta función recibe las medidas del pie, y las compara con el repositorio de imágenes de calzado, entregando información de si el calzado es adecuado o no.\\

\textbf{Función get\_image\_border:} Esta función es la encargada de llamar a las otras funciones de manera ordenada.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{distancia}
\caption{Puntos de interés y rectas de distancias de la pisada del pie.}
\label{fig:distancia}
\end{figure}

\section{Experimentos realizados}
\label{sec:experimentos}

\begin{figure*}[bt]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{compiezap}
\caption{Generación de rectas para obtención de medidas.}
\label{fig:compiezap}
\end{figure*}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.42]{comp}
\caption{Comparación entre el pie y cada calzado presente en el repositorio de imágenes, junto con el resultado de calzados adecuados.}
\label{fig:comp}
\end{figure}

Al experimentar con imágenes reales nos dimos cuenta que la intensidad de verdes y el ruido eran distintos a las imágenes que obtuvimos de internet, por lo que tuvimos que aplicar un filtro Blur de tamaño 30x30 para difuminar el ruido y poder procesar las imágenes de mejor forma. Además, las imágenes digitalizadas mediante el escáner se encontraban a el doble de la escala real, para comprobar esto medimos tanto el pie como los zapatos, y comparamos dichas medidas con las entregadas por el programa.\\

Podemos observar que, al ejecutar el código entregándole la imagen de un pie, se generan las medidas de el pie y cada calzado en el repositorio de imágenes, (Figura~\ref{fig:compiezap}, luego se comparan las medidas y se genera la respuesta de los calzados adecuados (Figura~\ref{fig:comp}.\\

También notamos, como se menciona en la función segmentation\_color, que los parámetros que utilizamos para hacer la segmentación por color, dependen de la técnica o instrumento con que se obtienen las imágenes, siendo un escáner una opción que, aunque da resultados, no es óptima.\\

Luego de obtener resultados con imágenes reales, buscamos en páginas dedicadas a la venta de calzado, como lo es Dafiti~\cite{dafiti}, y probamos con imágenes de ésta, al experimentar con dichas imágenes nos dimos cuenta que se encontraban a una escala real, para comprobar esto utilizamos sólo zapatos en los que en la imagen se aprecia la talla y la comparamos con una tabla de medidas para saber cuál era la distancia correcta. Además, a estas imágenes, debimos aplicarles un filtro Blur de 40x40.
Uno de los problemas que presentaron las imágenes obtenidas de internet, es que tienen otras partes del zapato que afectan a la hora de detectar los bordes.\\

\section{Mejoras y trabajo futuro}
\label{sec:mejoras}
Una mejora que se podría realizar, es considerar el alto del pie y de los zapatos, para así poder garantizar una mejor solución del ajuste de los zapatos en relación al pie. Para poder realizar ésto, se debe idear un instrumento que obtenga tanto la imagen de la huella plantar como la del pie de costado, manteniendo siempre escalas iguales en ambas imágenes.\\

Por otra parte, una forma de mejorar este sistema es mediante el uso de podoscopio real, que utilice una luz de color para mejores resultados, y que, al ser un instrumento profesional, tiene mejor calibración.


\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}
Si bien nos basamos en trabajos relacionados a la huella plantar, hemos podido comprobar que éstos, al ser dedicados al área de la medicina, incluyen índices y metodologías que sólo se aplican a determinadas patologías y no necesariamente sirven para obtener una recomendación de calzado adecuado, por lo que debimos omitir los índices de medidas dedicados a patologías, y detectar nuestros propios puntos de interés de acuerdo a el largo y ancho superior e inferior del pie, para utilizarlos en las distancias que necesitamos.\\

Además, el algoritmo resultó satisfactorio al detectar el calzado correcto para cada pie. Esto demuestra que es factible realizar la API y que los servicios de venta de calzado online puedan consumirla libremente sin necesidad de tener que usar las plantillas actuales.\\



% references section

% can use a bibliography generated by BibTeX as a .bbl file
% BibTeX documentation can be easily obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/doc/
% The IEEEtran BibTeX style support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/bibtex/
%\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string definitions and bibliography database(s)
\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string definitions and bibliography database(s)
\bibliography{IEEEabrv,guia.bib}

\end{document}